<item>
				<title>Wechsel an der Spitze des Finanzamtes Calw</title>
				<link>https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/presse/pressemitteilung/pid/wechsel-an-der-spitze-des-finanzamtes-calw/</link>
				<guid isPermaLink="true">https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/presse/pressemitteilung/pid/wechsel-an-der-spitze-des-finanzamtes-calw/</guid>
				<description>
                    &lt;p&gt;Lothar Mattes ist neuer Vorsteher des Finanzamtes Calw. Er folgt auf Lothar Knaus, der im März die Leitung des Finanzamtes Stuttgart I übernahm.&lt;/p&gt;
				</description>
				
						<pubDate>Wed, 28 Oct 2020 11:30:00 UT</pubDate> 
					
			<channel><title>Alle Meldungen Baden-Württemberg</title>
		<description>Pressemitteilungen Baden-Württemberg</description>

		
		<link>http://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/social-media/rss/xml/rss-alle-meldungen/</link>
		</channel><content language="default">Lothar Mattes ist neuer Vorsteher des Finanzamtes Calw. Er folgt auf Lothar Knaus, der im März die Leitung des Finanzamtes Stuttgart I übernahm.

Lothar Mattes übernimmt als neuer Vorsteher die Leitung des Finanzamtes Calw. Er folgt auf Lothar Knaus, der dem Amt seit 2014 vorgestanden hatte und im März die Leitung des Finanzamtes Stuttgart I übernahm. Eine offizielle Veranstaltung zur Einführung von Lothar Mattes kann aufgrund der aktuellen Corona-Pandemie nicht stattfinden. 

Finanzstaatssekretärin Gisela Splett gratulierte deshalb aus der Ferne: „Lothar Mattes ist seit über 28 Jahren im Dienst der baden-württembergischen Steuerverwaltung tätig. Er hat in seinem Berufsleben in verschiedenen Positionen Erfahrungen gesammelt, unter anderem viele Jahre als Ständiger Vertreter des Vorstehers bei verschiedenen Finanzämtern. Mit seinen erworbenen Kompetenzen bringt er das notwendige Rüstzeug für die Leitung des Finanzamtes Calw mit.“ 

Im Finanzamt Calw arbeiten 143 Beschäftige. Zusätzlich bildet das Amt im mittleren und gehobenen Dienst aus. „Das Finanzamt Calw leistet mit der Ausbildung von 25 Auszubildenden einen wichtigen Beitrag für die Nachwuchsgewinnung und damit für die Zukunftsfähigkeit der Steuerverwaltung“, sagte Splett. Sie betonte, dass die Corona-Pandemie die Steuerverwaltung vor große Herausforderungen gestellt habe. „Zusätzlich zum normalen Tagesgeschäft waren unter erschwerten Arbeitsbedingungen die im Frühjahr geschnürten steuerlichen Hilfspakete umzusetzen.“ Dies sei Dank engagierter Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter auch im Finanzamt Calw in hervorragender Weise gelungen. Der Zuständigkeitsbereich des Amtes umfasst den überwiegenden Teil des Landkreises Calw mit 18 Städten und Gemeinden und rund 124.000 Einwohnerinnen und Einwohnern.</content></item>
		
			